%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%			Capitulo 8				                  %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Conclusiones y trabajos futuros} \label{cap8}

El último capítulo del trabajo se ha dedicado a exponer las conclusiones deducidas tras crear todo el sistema y probarlo a través de la clasificación de texturas. En este capítulo también se presentan los posibles trabajos futuros que se pueden realizar a partir de este.

\newpage


\section{Cumplimiento de los objetivos} \label{s8_1}

Durante el trabajo se han llevado a cabo todos los objetivos propuestos como se muestra a continuación:

\begin{itemize}
	\item Se ha creado un sistema modular capaz de realizar todas las tareas necesarias en el análisis de texturas.
	\item Se ha creado una aplicación gráfica que permite llevar a cabo la extracción de muestras de texturas de un dataset.
	\item Se ha creado una aplicación gráfica que permite obtener las características de Haralick a partir de una serie de muestras.
	\item Se ha creado una aplicación gráfica que permite entrenar un clasificador SVM para la clasificación de texturas y usarlo para clasificar imágenes.
	\item Se ha probado que las características de Haralick y el clasificador SVM son un buen sistema para el análisis de texturas.
\end{itemize}


\section{Conclusiones}

Aunque los objetivos propuestos se han cumplido, se han encontrado algunas dificultades que merecen la pena remarcar. 

Una de las principales dificultades ha sido encontrar un dataset del que se puedan obtener las muestras y que luego el clasificador entrenado sea válido para aplicarlo a otras imágenes. Aunque existen conjuntos de imágenes que se son válidos para entrenar el clasificador, luego resulta difícil encontrar imágenes reales donde aparezcan estas texturas de forma similar a las muestras.

La mayor dificultad a nivel de programación ha sido tratar con diferentes estructuras de datos para la definición de imágenes. Cada una de las librerías usan diferentes clases para definir las imágenes, esto afecta a muchos parámetros, como por ejemplo al píxel que consideran como el cero-cero, al eje consideran x e y, los valores que usan para definir la escala de grises, etc. 

Otra de las mayores dificultades encontradas consiste en la selección de parámetros del sistema. Existen gran cantidad de parámetros que aparecen durante todo el proceso de clasificación de las imágenes. Variaciones de algunos de ellos producen cambios bastante representativos en los resultados y ajustar estos parámetros a los valores que producen los mejores resultados ha resultado complicado.



\section{Requisitos del sistema}

Para poder ejecutar las aplicaciones que forman el sistema no es necesario contar con un sistema operativo concreto pero se recomienda usar Ubuntu o alguna distribución de Linux. Los requisitos del sistema se muestran a continuación. Se recomienda usar la herramienta pip para realizar la instalación de los paquetes.

\begin{itemize}
	\item \href{https://www.python.org/downloads/release/python-350/}{Python 3.5+}: se requiere esta versión de Python o superior. El código actual no es compatible con Pyhon 2.X. Instalación en Ubuntu:\\
	\verb|sudo apt-get install python3.5|
	\item \href{https://wiki.qt.io/Qt_for_Python}{Pyside2}: es la librería usada para crear las interfaces gráficas y está basada en pyQt5. Intalación usando pip:\\
	\verb|pip install pyside2|
	\item \href{http://docs.peewee-orm.com/en/latest/index.html}{Peewee}: ORM usado para acceder a la base de datos. Intalación usando pip:\\
	\verb|pip install peewee|
	\item \href{http://www.numpy.org/}{NumPy}: librería matemática para trabajar con vectores y matrices. Intalación usando pip:\\
	\verb|pip install numpy|
	\item \href{https://mahotas.readthedocs.io/en/latest/index.html}{Mahota}: librería de visión por computador de Python, usada para calcular las características de Haralick. Intalación usando pip:\\
	\verb|pip install mahotas|
	\item \href{https://opencv-python-tutroals.readthedocs.io/en/latest/}{OpenCV-Python}: librería de visión por computador usada para trabajar con imágenes, leer imágenes, mostrarlas por pantalla, obtener regiones de interés,... Intalación usando pip:\\
	\verb|pip install opencv-python|
	\item \href{http://scikit-learn.org/stable/index.html}{sklearn}: es una librería de aprendizaje automático de software libre para el lenguaje de programación de Python. Cuenta con varios algoritmos de clasificación, entre ellos SMV. Intalación usando pip:\\
	\verb|pip install scikit-learn|
	\item \href{https://pythonhosted.org/PyPDF2/}{PyPDF2}: es una librería escrita en Python puro capaz de dividir, fusionar, recortar y transformar las páginas de los archivos PDF. Esta librería se ha tenido que modificar ya que la versión oficial no permite insertar imágenes que están almacenadas en memoria en un documento pdf, sino que es necesario insertarlas desde un fichero. Debido a esto la librería modificada se ha añadido al sistema.
	\item \href{https://pillow.readthedocs.io/en/latest/}{PIL}: es una librería de código libre para Python que permite para abrir, manipular y guardar imágenes en diferentes formatos. Intalación usando pip:\\
	\verb|pip install pil|
\end{itemize}

Con estas librerías se pueden ejecutar las distintas aplicaciones del sistema creado:

\verb|python3.5 sample_extractor.py|

\section{Estructura de los paquetes creados} \label{s8_2}

Todos los paquetes creados durante el proyecto se pueden descargar del repositorio de Gustavo Plaza (\href{https://bitbucket.org/el\_caxper/textures/}{https://bitbucket.org/el\_caxper/textures/}).

Cada aplicación creada durante el trabajo está dividida en dos partes:

\begin{enumerate}
	\item \textit{nombre\_app}.py: cada una de las aplicaciones cuenta con un archivo principal que consiste en el nombre de la aplicación que son los siguientes:
	\begin{itemize}
		\item \verb|sample_extractor.py|. Es la aplicación principal del extractor de muestras.
		\item \verb|feature_extractor.py|. Es la aplicación principal del extractor de características.		
		\item \verb|classifier.py|. Es la aplicación principal del clasificador.
	\end{itemize}
	\item \textit{nombre\_app}\_gui.py y \textit{nombre\_app}\_gui.ui: cada aplicación cuenta con dos ficheros que definen la parte gráfica. El archivo principal es el que tiene extensión \verb|.ui| ya que en este está definida toda la interfaz gráfica. El fichero con extensión \verb|.py| es generado a partir del \verb|.ui| y contiene la interfaz gráfica en forma de clase de Python.
	\item Sample.py: en este fichero está definida la estructura de la base de datos y es usado por todas las aplicaciones para acceder a esta. 
\end{enumerate}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%			Seccion				                      %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Trabajos futuros} \label{s8_3}

Existen diferentes trabajos que pueden ser realizados basados en este proyecto. A continuación se muestran algunos, estos trabajos propuestos se basan en intentar acelerar y simplificar el proceso de análisis de texturas.

\subsection{Ajuste de los parámetros del clasificador.}

Usando el sistema actual, para generar el clasificador el usuario debe setear los distintos parámetros del clasificador durante el entrenamiento. Resulta poco intuitivo como la variación de estos parámetros afectan a la precisión del clasificador.

Se propone que el clasificador ajuste los parámetros por si mismo. El trabajo consiste en que el usuario solo pueda seleccionar el clasificador pero no variar sus parámetros. Debe ser el propio sistema el que los ajuste de forma que se optimice la precisión del clasificador.

Se propone usar como método de optimización el uso de algoritmos genéticos: existen varios artículos donde se trata este tema, con la optimización de parámetros usando algoritmos genéticos se puede conseguir una mejora en la precisión. Artículos relacionados con este tema son \textit{Optimizing Support Vector Machine Parameters with Genetic Algorithm for Credit Risk Assessment} \citep{manurung2017optimizing} y \textit{Parameter Influence in Genetic Algorithm Optimization of Support Vector Machines} \citep{gaspar2012parameter}.


\subsection{Uso de diferentes descriptores}

Los algoritmos de textura basados en patrones binarios locales (LBP) han ganado popularidad en los últimos años y se ha demostrado que son útiles para una variedad de tareas. 
A diferencia de las características de textura de Haralick que calculan una representación global de la textura basada en la Matriz de Co-ocurrencia, los LBP en cambio calculan una representación local de la textura. Esta representación local se construye comparando cada píxel con sus píxeles vecinos.

Se propone como trabajo futuro realizar una comparación entre uso de patrones binarios locales (LBP) y características de Haralick como descriptores de texturas.


%\begin{itemize}
%	\item Redes neuronales
%	\item Segmentación de imágenes para simplificar la extracción de muestras
%\end{itemize}